**倍數**是一[數學名詞](../Page/數學.md "wikilink")，是指一個數和一[整數的](../Page/整數.md "wikilink")[乘積](../Page/乘積.md "wikilink")\[1\]\[2\]\[3\]。換句話說，針對兩個數*a*和*b*，若存在一整數*n*使得*b*
=
*na*，則*b*是*a*的倍數，若*a*不為[零](../Page/零.md "wikilink")，也就表示*b*/*a*為一整數，其除法可以整除，沒有[餘數](../Page/餘數.md "wikilink")\[4\]\[5\]\[6\]。2的倍數，也稱為[偶數](../Page/偶數.md "wikilink")。
若*a*和*b*都是整數，*b*是*a*的倍數，則*a*是*b*的[因數](../Page/因數.md "wikilink")。
倍數=因數乘以y

若*a*和*b*都是整數，一整數*c*同時是*a*和*b*的倍數，則*c*稱為*a*和*b*的[公倍數](../Page/公倍數.md "wikilink")，若*c*為滿足上述條件的最小正整數，則稱為[最小公倍數](../Page/最小公倍數.md "wikilink")。

## 例子

14, 49, -21和0是7的倍數，而3和-6不是7的倍數。因為存在整數和7相乘後，乘積為14, 49,
-21和0，但不存在整數和7相乘後乘積為3和-6。

  - \(14 = 7 \times 2\)
  - \(49 = 7 \times 7\)
  - \(-21 = 7 \times (-3)\)
  - \(0 = 7 \times 0\)
  - \(3 = 7 \times (3/7)\)，但\(3/7\)是有理數，不是整數。
  - \(-6 = 7 \times (-6/7)\), \(-6/7\)是有理數，不是整數。

## 性質

  - 0是除了本身外任何數的倍數（\(0=0\cdot b\)）
  - 整數\(n\)和任何整數的乘積均為整數\(n\)的倍數。而\(n\)等於\(n \times 1\)，因此整數\(n\)的倍數也是它自己的倍數。
  - 若\(a\)和\(b\)都是\(x\)的倍數，則\(a+b\)和\(a-b\)也是\(x\)的倍數。
  - 若在十進制下，可以用一些較簡單的方式判斷整數是否為一些特定整數的倍數\[7\]。
      - 若個位數是偶數（0,2,4,6,8），則此整數為2的倍數。
      - 若[數字和是](../Page/數字和.md "wikilink")3的倍數，則此整數為3的倍數。
      - 若最末二位數是4的倍數（00,04,08……），則此整數為4的倍數。
      - 若十位數是單數且個位數是（2,6）或十位數字是雙數且個位數是（0,4,8）則此整數為4的倍數。
      - 若個位數是5的倍數（0,5），則此整數為5的倍數。
      - 若[數字和是](../Page/數字和.md "wikilink")3的倍數，個位數又是偶數，則此整數為6的倍數。
      - 若最末三位數是8的倍數，則此整數為8的倍數。
      - 若[數字和是](../Page/數字和.md "wikilink")9的倍數，則此整數為9的倍數。
      - 若個位數為0則此整數為10的倍數。
      - 若奇數位[數字和和偶數位數字和的差為](../Page/數字和.md "wikilink")11的倍數（包括0），則此整數為11的倍數。
      - 若最末二位數是25的倍數（00,25,50,75），則此整數為25的倍數。
      - 若末兩位數為（00,50），則此整數為50的倍數。
      - 若末兩位數為00則此整數為100的倍數。
      - 若數的末三位數是000，（如12345000）那個數就能被1000整除。

## 相關條目

  - [理想 (环论)](../Page/理想_\(环论\).md "wikilink")
  - [十进制及](../Page/十进制.md "wikilink")[國際單位制詞頭](../Page/國際單位制詞頭.md "wikilink")
  - [公倍数及](../Page/公倍数.md "wikilink")[最小公倍数](../Page/最小公倍数.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:算术](../Category/算术.md "wikilink")
[Category:乘法](../Category/乘法.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.  [1～13的倍數判別法](http://home.educities.edu.tw/mario123/juniormath/multiple.htm)